\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\addtolength{\hoffset}{-2cm}
\addtolength{\textheight}{4cm}
\addtolength{\textwidth}{4cm}
\addtolength{\voffset}{-2cm}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\title{Języki i metody programowania 2\\ Sprawozdanie z projektu nr 1}
\author{Eryk Banaś, Mateusz Bocheński}
\date{\today}
 
\begin{document}
\begin{titlepage} 
\maketitle
\tableofcontents
\end{titlepage} 

\section{Opis ogólny}
\subsection{Nazwa programu}
Life 
\subsection{Poruszany problem}
Celem projektu było stworzenie aplikacji implementującej grę w życie Johna Conwaya.
Komórki mogą się znajdować w jednym z dwóch stanów: martwa (0) albo żywa (1). Dodatkowo przyjęte zostały następujące zasady:
\begin{itemize}	
\item Martwa komórka, która ma dokładnie 3 żywych sąsiadów, staje się żywa w następnej jednostce czasu.
\item Żywa komórka z 2 albo 3 żywymi sąsiadami pozostaje nadal żywa; przy innej liczbie sąsiadów umiera (z "samotności" albo "zatłoczenia").
\end{itemize}
	Istnieje możliwość zmiany reguł kreacji w pliku konfiguracyjnym.
Do sprawdzenia stanu komórek w danej iteracji stosowane jest sąsiedztwo Moore’a.

\section{Opis funkcjonalności}
\subsection{Korzystanie z programu}
Obsługa programu odbywa się głównie za pomocą wiersza poleceń. Argumentem wywołania programu jest nazwa pliku, z którego wczytywana będzie początkowa konfiguracja generacji. Dodatkowo użytkownik wprowadza rozmiar planszy przechowującej generację, żądaną liczbę generacji do przeprowadzenia oraz krok, co który mają być tworzone pliki graficzne PNG.
Obsługa programu jest również możliwa poprzez podawanie parametrów uruchomieniowych aplikacji w pliku konfiguracyjnym config.
Po zakończeniu działania programu ostatnia generacja oraz aktualna konfiguracja aplikacji są zapisywane do pliku.
\subsection{Uruchomienie programu}
W celu uruchomienia programu należy w katalogu zawierającym program wprowadzić polecenie w następującej strukturze:
\begin{verbatim}
./life -d [nazwa pliku z początkową generacją] -s [rozmiar planszy] -g [liczba generacji]
-t [krok]
\end{verbatim}
Przkładowe wywołania:
\begin{verbatim}
./life -d data -s 100 -g 10 -t 2
./life
./life -d input/gun -g 10 -t 1
\end{verbatim}

Jeżeli parametry konfiguracyjne nie zostaną podane jako argumenty uruchomieniowe programu, aplikacja pobiera je z pliku konfiguracyjnego Config. Domyślna nazwa pliku z danymi początkowymi to “data”.


\section{Format danych i struktura plików}

\subsection{Struktura}

\noindent W katalogu g{\l}\'{o}wnym aplikacji znajduj\k{a} si\k{e} nast\k{e}puj\k{a}ce pliki:

\begin{enumerate}
\item  \textbf{config }- zawiera konfiguracj\k{e} aplikacji. W kolejnych wierszach b\k{e}d\k{a}:

\begin{enumerate}
\item  \textit{x y} - rozmiar (na razie kwadratowej?) planszy (poziomy i pionowy), np. 16 15

\item  \textit{c} - numer ostatnio utworzonego folderu z plikami graficznymi (np. 7)

\item  \textit{p} - liczba generacji

\item  \textit{n} - krok tworzenia pliku graficznego

\item  \textit{a} - liczba s\k{a}siad\'{o}w martwej kom\'{o}rki, aby o\.{z}y{\l}a\textit{}

\item \textit{ b}\textbf{\textit{ }}- liczba s\k{a}siad\'{o}w \.{z}ywej kom\'{o}rki, aby pozosta{\l}a \.{z}ywa\textit{}

\item \textit{ c}\textbf{\textit{ }}- liczba s\k{a}siad\'{o}w \.{z}ywej kom\'{o}rki, aby pozosta{\l}a \.{z}ywa
\end{enumerate}

\item  \textbf{data} - zawiera pocz\k{a}tkowe po{\l}o\.{z}enie \.{z}ywych kom\'{o}rek. Numeracja wsp\'{o}{\l}rz\k{e}dnych od 1. W kolejnych wierszach b\k{e}d\k{a}:\textbf{}

\begin{enumerate}
\item \textbf{ }\textit{k }- liczba \.{z}ywych kom\'{o}rek

\item  \textit{x1 y1 }- wsp\'{o}{\l}rz\k{e}dne pierwszej \.{z}ywej kom\'{o}rki\textit{}

\item \textit{ x2 y2 }- wsp\'{o}{\l}rz\k{e}dne drugiej \.{z}ywej kom\'{o}rki

\item  {\dots} - wsp\'{o}{\l}rz\k{e}dne kolejnych \.{z}ywych kom\'{o}rek
\end{enumerate}

\item  \textbf{life} - plik uruchomieniowy programu\textbf{}
\end{enumerate}

\noindent 

\noindent W podkatalogu ``src/'' znajduj\k{a} si\k{e} modu{\l}y aplikacji: 

\begin{enumerate}
\item  \textbf{main.c} - plik g{\l}\'{o}wny aplikacji, zawiera funkcj\k{e} main

\item  \textbf{fileProcessing.c} - zawiera funkcje obs{\l}uguj\k{a}ce pliki wej\'{s}ciowe i wyj\'{s}ciowe:

\begin{enumerate}
\item  \textit{readData(fileName, board) }- wczytuje pocz\k{a}tkow\k{a} konfiguracj\k{e} generacji

\item  \textit{saveData(fileName, board, boardSize)} - zapisuje do pliku ko\'{n}cow\k{a} konfiguracj\k{e} generacji

\item  \textit{prepareConfig()} - alokuje pami\k{e}\'{c} na struktur\k{e} przechowuj\k{a}c\k{a} dane konfiguracyjne \textit{}

\item \textit{readConfig(fileName, config)} - wczytuje konfiguracj\k{e} aplikacji

\item  \textit{getBoardSizeFromConfig(config)} - pobiera rozmiar planszy z pliku konfiguracyjnego

\item  \textit{getLastFolderNumberFromConfig(config)} - pobiera z pliku konfiguracyjnego numer folderu, kt\'{o}ry zosta{\l} ostatnio utworzony dla plik\'{o}w graficznych 

\item  \textit{getGenerationsNumberFromConfig(config) }- pobiera z pliku konfiguracyjnego liczb\k{e} generacji do utworzenia

\item  \textit{getStepNumberFromConfig(config)} - pobiera z pliku konfiguracyjnego liczb\k{e} krok\'{o}w, co kt\'{o}ry ma by\'{c} generowany plik graficzny

\item  \textit{saveConfig(fileName, config)} - zapisuje konfiguracj\k{e} aplikacji do pliku

\item  \textit{setBoardSizeToConfig(config, boardSize)} - ustawia rozmiar planszy do zapisania w pliku konfiguracyjnym

\item  \textit{setLastFolderNumberToConfig(config,  lastFolderNumber)} - ustawia w pliku konfiguracyjnym numer folderu, kt\'{o}ry zosta{\l} ostatnio utworzony dla plik\'{o}w graficznych

\item  \textit{setGenerationsNumberToConfig(config, generationsNumber)} - ustawia w pliku konfiguracyjnym liczb\k{e} krok\'{o}w, co kt\'{o}ry ma by\'{c} generowany plik graficzny

\item  \textit{setStepNumberToConfig(config, stepNumber)} - ustawia w pliku konfiguracyjnym liczb\k{e} krok\'{o}w, co kt\'{o}ry ma by\'{c} generowany plik graficzny

\item  \textit{freeConfig(config)} - uwalnia pami\k{e}\'{c} zaj\k{e}t\k{a} przez struktur\k{e} przechowuj\k{a}c\k{a} dane konfiguracyjne\textit{}

\item \textit{readParametersFromCommandLine(config, argc, argv)} - pobiera parametry konfiguracyjne pobrane jako argumenty uruchomieniowe aplikacji\textit{}
\end{enumerate}

\item \textbf{fileProcessing.h} - plik nag{\l}\'{o}wkowy dla fileProcessing.c, zawiera deklaracj\k{e} struktury Config

\item  \textbf{board.c} - zawiera funkcje tworz\k{a}ce, drukuj\k{a}ce i czyszcz\k{a}ce struktur\k{e} Board do przechowywania informacji o stanie kom\'{o}rek generacji\textbf{}

\begin{enumerate}
\item \textbf{ }\textit{setZeros(board)} - ustawia warto\'{s}\'{c} wszystkich kom\'{o}rek na planaszy na 0\textit{}

\item \textit{ printBoard(board) }- przesy{\l}a do stdout i wy\'{s}wietla na ekranie stan planszy (generacji)\textit{}

\item \textit{ createBoard(size)} - alokuje pami\k{e}\'{c} na struktur\k{e} przechowuj\k{a}c\k{a} plansz\k{e} (stan generacji)\textit{}

\item \textit{ freeBoard(board) }- uwalnia pami\k{e}\'{c} zaj\k{e}t\k{a} przez struktur\k{e} przechowuj\k{a}c\k{a} plansz\k{e} (stan generacji)\textit{}
\end{enumerate}

\item \textit{ }\textbf{board.h} - plik nag{\l}\'{o}wkowy dla board.c, zawiera deklaracj\k{e} struktury Board\textbf{}

\item \textbf{ generation.c} - zawiera funkcje obs{\l}uguj\k{a}ce gr\k{e} w \.{z}yci\k{e}:

\begin{enumerate}
\item  \textit{setState(cn, config)} - ustawia stan kom\'{o}rki na podstawie liczby s\k{a}siad\'{o}w (mo\.{z}liwe stany: \.{z}ywa, martwa).

\noindent Główna idea była następująca - operujemy w jednym przebiegu iteracyjnym na dwóch strukturach danych. Pierwszej nie modyfikujemy, jest ona pozostałością z poprzedniej generacji i tworzy bazę do utworzenia kolejnej. Druga, wstępnie zaalokowana na początku iteracji ma początkowo przypisywane same komórki martwe, potem dopisujemy już tylko lokalizację komórek żywych (przyjęliśmy, że tak będzie wygodniej i szybciej, istnieje duże prawdopodobieństwo, że będzie ich mniej). Na końcu starą konfigurację zastępujemy nową i usuwamy ją

\end{enumerate}

\item  \textbf{generation.h} - plik nag{\l}\'{o}wkowy dla generation.c

\item  \textbf{graphics.c} - zawiera funkcje tworz\k{a}ce plik graficzny danej generacji

\begin{enumerate}

\item \textit{makeFolder(char* name, char buff[])} - odpowiada za tworzenie folderu, w której są generowane pliki png, dla każdego kolejnego wywołania pliki są nadpisywane względem poprzedniej wersji. Posiada typ określające pozwolenie do czytania, edycji oraz zapisywania dla dowolnych użytkowników programu (pozwolnie systemu plików 0777)
\item \textit{pictureName(char* name, int i, char pomname[])} - tworzenie nazwy kolejnego pliku graficznego
\item \textit{buildOutPath(char *dir, char *name, char path[])} - towrzenie pełnej ścieżki do zapisu pliku graficznego (podanie nazwy folderu i zapisywanego pliku)
\item \textit{writePNGFile(name)} - obsługa wszystkich potencjalnych błędów, na które możemy natrafić w trakcie wczytywania pliku, struktury, przetwarzania poszczególnych przygotowanych elementów, czy też tych, wynikających z tworzenia grafiki w formacie png. Odwołuje się do takich bibliotek, jak np. png.h, czy też dalej pngconf.h, które zostały uprzednio zdefiniowane i zaimplementowane specjalnie w celu ułatwienia tworzenia plików w odpowiednim formacie, a następnie także zwolnienia pamięci roboczo zaalokowanej w tym celu
\item \textit{cleanBuff( char buff[])} - czyszczenie bufora, dzięki któremu kolejny plik może mieć nadaną swoją oddzielną ścieżkę do dostępu i modyfikacji
\item \textit{blackOrWhite(Board *b, int x, int y)} - pomocnicze określenie barwy biały-czarny.

\item \textit{processFile()} - wstępne przetwarzanie naszej struktury danych, alokowanie pamięci na wszystkie potrzebne do celów graficznych struktury danych 
\end{enumerate}

\item \textit{ }\textbf{graphics.h} - plik nag{\l}\'{o}wkowy dla graphics.c\textit{}
\end{enumerate}

\noindent 

\noindent W podkatalogu ``input/'' znajduj\k{a} si\k{e} pliki zawieraj\k{a}ce pocz\k{a}tkowe generacje:

\begin{enumerate}
\item  \textbf{glider}

\item  \textbf{gun}
\end{enumerate}

\noindent \textbf{}

\noindent W podkatalogu ``results/grafika//'' znajduj\k{a} si\k{e} pliki graficzne wygenerowane przez aplikacj\k{e}.\textbf{}

\noindent 



\subsection{Przechowywanie danych w programie}

Została utworzona struktura przechowująca informację o stanie generacji:

\begin{verbatim}
typedef struct {
	int ** board;
	int boardSize;
} Board;
\end{verbatim}
Stan generacji jest zapisany w tablicy dwuwymiarowej. Poszczególne komórki przyjmują wartość liczbową 0 albo 1. Pierwszy i ostatni wiersz oraz pierwsza i ostatnia kolumna tablicy dwuwymiarowej przechowują zawsze wartość 0, tworząc ramkę wokół planszy.

Dodatkowo istnieje struktura przechowująca dane konfiguracyjne aplikacji:

\begin{verbatim}
typedef struct {
	int boardSize;
	int generationsNumber;
	int stepNumber;
	int setAliveNumber;
	int stayAliveNumber1;
	int stayAliveNumber2;
	char * dataFileName;
	int numberOfConfigParameters;
} Config;
\end{verbatim}
gdzie:
\begin{itemize}	
\item \textit{boardSize} - domyślny rozmiary planszy
\item \textit{generationsNumber} - domyślna liczba generacji
\item \textit{stepNumber} - domyślny krok tworzenia pliku graficznego
\item \textit{setAliveNumber} - liczba sąsiadów martwej komórki, aby ożyła
\item \textit{stayAliveNumber1} - liczba sąsiadów żywej komórki, aby pozostała żywa
\item \textit{stayAliveNumber2} - liczba sąsiadów żywej komórki, aby pozostała żywa
\item \textit{dataFileName} - nazwa pliku zawierającego dane początkowe (generację)
\item \textit{numberOfConfigParameters} - liczba przechowywanych parametrów w pliku konfiguracyjnym
\end{itemize}

\subsection{Dane wejściowe}
\begin{enumerate}	
\item Plik z opisem generacji wejściowej - data
\item Liczba P generacji do stworzenia
\item Liczba N kroków informująca, co którą generację ma być tworzony obraz graficzny
\item Plik z konfiguracją początkową - config (zawiera informacje o P i N)
\end{enumerate}

\subsection{Dane wyjściowe}
\begin{enumerate}	
\item P/N plików graficznych przedstawiających generacje
\item Plik z opisem generacji wyjściowej (na zakończenie działania programu)
\end{enumerate}

\section{Scenariusz działania programu}

\begin{enumerate}
 \item Użytkownik uruchamia program z wiersza poleceń podając w parametrach nazwę pliku wejściowego, liczbę generacji oraz liczbę plików graficznych do stworzenia
 \item Program wczytuje dane konfiguracyjne aplikacji z pliku i uzupełnia te informacje, które nie zostały podane przez użytkownika w parametrach uruchomieniowych aplikacji
 \item Program sprawdza czy podany plik istnieje
 \item Program tworzy P generacji oraz N obrazów graficznych
 \item Program zapisuje do pliku opis (stan) ostatniej generacji
\end{enumerate}

\section{Testowanie}
\subsection{Ogólny przebieg testowania}
Program został przetestowany poprzez wprowadzanie zmian w plikach z danymi oraz w pliku konfiguracyjnym, a następnie weryfikację otrzymania poprawnych wyników. 
Zostały również przeprowadzone testy wywołania programu z różnymi parametrami uruchomieniowymi. 
Aplikacja poprawnie działa w przypadku, gdy użytkownik nie poda nazwy pliku z danymi początkowymi lub poda niepoprawną nazwę (komunikat o błędzie).

\end{document}
